外資衡量貿易戰衝擊 亞太市場輸家和贏家出列

瑞銀聚焦美中貿易衝突，對企業的獲利衝擊以量化評估，最悲觀的情況外，對所有商品徵
收關稅導致整個亞洲增長動能消失，但亞洲企業仍可實現5~10%的獲利增長。投資人應聚
焦能受惠於貨幣疲軟、貿易/投資管道重新調整，以及中國國內刺激措施的受惠族群。

瑞銀表示，亞洲除（日本除外）股票較1月份高點已下跌13%，雖然拖累走勢的原因不只一
個，但貿易陰霾仍是主因。 分析亞洲（日本除外）所有行業和市場在3種貿易衝突情景下
的表現，具體如下：

‧ 情景1：對全球進口汽車徵收關稅；中美雙方各自對對方價值500億美元的進口產品徵
收25%的關稅；美國對另外2000億美元的中國商品徵收10%的關稅。
‧ 情景2：對全球進口汽車徵收關稅；美國對2500億美元的中國商品徵收25%的關稅；中
國對1100億美元的美國商品徵收報復性關稅。
‧ 情景3：對全球進口汽車徵收關稅；美國對2500億美元的中國商品徵收25%的關稅，並
對另外2500億美元的商品徵收10%的關稅；中國採取同樣力度的報復。

第一波效應僅考慮關稅的直接影響，而第二波效應則考慮隨之而來的資本支出削減、壞帳
增加以及需求整體放緩等衝擊。假設中國祭出的支持性政策能夠部份抵消下行風險，例如
降低銀行存款準備金率，或放寬信貸標準和准財政措施，這些最終可帶動國內投資增加
。 所有情景下的第一波影響都在可控範圍，對於亞洲（日本除外）股票和中國H股的獲利
影響分別在0.8–4%和0.4–4.3%間，主要受影響的為IT硬體、工業和汽車行業。

對於第二波效應而言，對獲利的影響可能介於2.5%至10.4%之間，首當其衝的主要是這次
貿易爭端的主角中國。銀行、工業和非必需消費品等行業所受的影響較大，中資銀行應該
會提供足夠的撥備來緩衝不良貸款上升，不良貸款率在這些情景下僅會增加3–18個基點
。

此外，由於政策支持力度大於預期，中國的消費增長可能出現驚喜。 在評估潛在的受益
者時，需考慮。例如，美國最終的關稅目標規模有多大，中國將如何應對以及是否會放寬
國內政策，人民幣和亞洲貨幣走弱對這場爭端有何影響，以及美國以外其他國家經濟成長
放緩是否會導致美聯準會暫停升息。

‧潛在的輸家：預計中國的週期性消費品和基建公司將受挫於消費者信心下降，以及（至
少在最初時）資本支出減緩。如果美國對所有中國商品實施懲罰性關稅，包括IT產品，生
產基地在中國大陸的韓國和一些香港IT公司都在影響範圍內。泰國的旅遊業，包括航空公
司和機場運營商，可能會面臨中國遊客人數減少，特別是在人民幣相對於泰銖貶值的情況
下。

不過，泰國相對實惠的物價仍能吸引其他高消費國家的遊客。如果印度盧比對人民幣升值
，相較於印度摩托車和卡車生產商，在中國業務比重不小的印度大型汽車公司可能面臨較
大的壓力。對銀行業的影響則較不明確，因為中國的刺激舉措可緩和不良貸款增加的趨勢
。而對新加坡的貿易融資機構而言，任何抑制出口的措施都是利空。

‧ 有沒有贏家？匯率大幅貶值可以抵消關稅的部份影響，而對沒有受到關稅影響國家中
的部份企業來說也是利多，例如印度IT和製藥公司。泰國和越南可能會看到更多的外商直
接投資流入，包括可能透過中國的一帶一路倡議建立更緊密的聯繫。 ‧ 中國政策放寬：
中國的寬鬆政策可能會集中在基建領域，因此亞太地區基本金屬和煤炭領域的原材料股可
能會得到提振，亦有利於韓國等地的石化類股。由於不良貸款風險降低，現階段中資銀行
股價仍有不錯的支撐，即使一些大型銀行目前的息差可能會縮水。此外，澳門博彩業也將
受益於政策放寬。